\section{预备知识}
\label{sec:preliminaries-zh}

\noindent\textbf{定义 1：异构图。}
异构图定义为
\begin{equation}
\mathcal{G}=(\mathcal{V},\mathcal{E},\mathbf{X},\phi,\psi),
\end{equation}
其中，$\mathcal{V}$ 和 $\mathcal{E}$ 分别表示节点集合和边集合，$\mathbf{X}\in\mathbb{R}^{N\times d}$ 表示节点特征矩阵。映射函数 $\phi:\mathcal{V}\rightarrow\mathcal{A}$ 将每个节点映射到一个节点类型，$\psi:\mathcal{E}\rightarrow\mathcal{R}$ 将每条边映射到一个关系类型。当图中包含多种节点类型或多种边类型时，该图称为异构图。

\noindent\textbf{定义 2：元路径。}
元路径是在异构图模式上定义的复合关系：
\begin{equation}
\mathcal{P}:
\mathcal{T}_1 \xrightarrow{\mathcal{R}_1}
\mathcal{T}_2 \xrightarrow{\mathcal{R}_2}
\cdots
\xrightarrow{\mathcal{R}_L}
\mathcal{T}_{L+1},
\end{equation}
其中，$\mathcal{T}_l\in\mathcal{A}$ 表示节点类型，$\mathcal{R}_l\in\mathcal{R}$ 表示关系类型。元路径描述节点之间某一种特定语义关系。例如，在学术网络中，author--paper--author 连接共同撰写论文的作者，而 author--paper--venue--paper--author 通过发表 venue 将作者连接起来。

\noindent\textbf{定义 3：基于元路径的邻居。}
给定元路径 $\mathcal{P}$，节点 $v_i$ 的元路径邻居集合定义为
\begin{equation}
\mathcal{N}_{\mathcal{P}}(v_i)
= \left\{ v_j \in \mathcal{V} \mid v_i \xrightarrow{\mathcal{P}} v_j \right\},
\end{equation}
其中，$v_i \xrightarrow{\mathcal{P}} v_j$ 表示节点 $v_i$ 至少可以通过一条符合元路径 $\mathcal{P}$ 的路径实例到达节点 $v_j$。不同元路径会为同一个节点生成不同的语义邻域。

\noindent\textbf{定义 4：基于元路径的语义聚合。}
基于元路径的异构图学习通常先根据不同元路径构造多个语义视图。对于每条元路径，节点从对应的元路径邻居中聚合信息。随后，不同元路径下得到的表示通过语义级聚合进行融合。该过程可以概括为
\begin{equation}
\mathbf{h}_i
=
\operatorname{Fuse}
\left(
\mathbf{h}_i^{(1)},\mathbf{h}_i^{(2)},\ldots,\mathbf{h}_i^{(M)}
\right),
\end{equation}
其中，$\mathbf{h}_i^{(m)}$ 表示节点 $v_i$ 在第 $m$ 条元路径下的表示，$\operatorname{Fuse}(\cdot)$ 表示语义融合函数。本文中，这种语义聚合是构造拓扑视图的基础。

\noindent\textbf{定义 5：对抗性结构攻击。}
给定干净异构图 $\mathcal{G}$，对抗性结构攻击在扰动预算约束下修改边集合，生成受扰动图
\begin{equation}
\widetilde{\mathcal{G}}
=
(\mathcal{V},\widetilde{\mathcal{E}},\mathbf{X},\phi,\psi),
\end{equation}
其中扰动满足
\begin{equation}
|\widetilde{\mathcal{E}}\triangle\mathcal{E}| \leq \Delta,
\end{equation}
$\triangle$ 表示两个边集合之间的对称差，$\Delta$ 表示攻击预算。全局攻击旨在降低模型整体分类性能，目标攻击则旨在误导特定目标节点的预测。在异构图中，结构扰动还可能进一步影响由元路径诱导出的高阶语义邻域。
